# 22. Общий метод нахождения начального допустимого базисного решения ЗЛП.

Для решения задачи ЛП симплекс-методом необходимо выразить базисные переменные через свободные, причём в этом выражении свободные члены должны быть неотрицательными. В случае, если эта проблема не решается тривиально, используется *метод искусственного базиса*, при котором в задачу вводятся дополнительные искусственные переменные.

**Метод вспомогательной задачи**.

Пусть дана задача ЛП:
```math
\vec{c}\vec{x} \to max
```
```math
\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + ... + a_{in}x_n = b_i, \space i=\overline{1,m} \\
    x_j \ge 0, \space j=\overline{1,n}
\end{cases}
```

Вспомогательная задача имеет вид:
```math
-x_{n+1}-x_{n+2}-...-x_{n+m} \to max
```
```math
\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + ... + a_{in}x_n + x_{n+i}= b_i, \space i=\overline{1,m} \\
    x_j \ge 0, \space j=\overline{1,n+m}
\end{cases}
```

Здесь $`\forall b_i \ge 0`$. В вспомогательной задаче очевидно опорное решение: $`x'=(0,...0,b_1,...b_m)`$, где первые $`n`$ нулей - значения основных переменных, а остальные значения соответствуют искусственным. Искусственные переменные образуют единичный базис, значит можно решать задачу симплекс-методом и получить оптимальное решение вспомогательной задачи:
```math
x^*=(x_1^*, ..., x_{n+m}^*)
```

В зависимости от того, входят ли искусственные векторы в базис оптимального решения и какие при этом значения имеют искусственные переменные, относительно исходной задачи можно сделать различные выводы.

- **Случай 1.** Среди чисел $`x_{n+1}^*, ..., x_{n+m}^*`$ есть отличные от нуля. В этом случае исходная задача не имеет допустимых решений.

- **Случай 2.** В оптимальном решении все искусственные переменные имеют нулевое значение.

- **Случай 2а.** В оптимальном базисе нет искусственных векторов. В этом случае получено опорное решение исходной задачи и известно разложение всех вектором задачи по базису опорного решения. Для решения исходной задачи достаточно
    * в полученной симплекс-таблице отбросить столбцы искусственных переменных
    * восстановить коэффициенты целевой функции исходной задачи
    * пересчитать значение целевой функции и оценки свободных векторов

- **Случай 2б.** В оптимальный базис входят искусственные векторы. Важно знать, существуют ли среди коэффициентов разложения основных векторов при искусственных базисных векторах отличные от нуля. 

[Рис. 1](https://yadi.sk/i/082MeDKVJ_AFoQ)

![Рис. 1](/methods-of-optimization/images/q22.jpg)

Здесь для определённости принято, то первые $`l`$ переменных основные, а остальные - искусственные. Рассматриваем область $`x_{rs}`$.

- **Случай 2б1**. Все $`x_{rs}=0`$. Тогда любой вектор исходной задачи выражается только через основные вектора, входящие в базис оптимального решения вспомогательной задачи. Таким образом, можно выкинуть строки и столбцы, связанные с искусственными переменными и действовать как в случае 2а.

- **Случай 2б2**. Существует $`x_{rs} \ne 0`$. Тогда основной вектор $`A_s`$ принудительно вводится в базис вместо искусственного вектора $`A_{i_r}`$ и по обычным правилам перестраивается симплекс-таблица. Процедура повторяется, пока не возникнет ситуация 2а или 2б1. В любом случае будет получено опорное решение исходной задачи и базис этого решения, состоящий только изз основных векторов.